\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% Standart.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}

% Defining sane commands for euros.
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\texteuro}

% Page format.
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm}

% Figures.
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{resources/}}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}

% Math and chemistry.
\usepackage{chemist}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{numprint}
\usepackage{amsmath}

% Links. Should be loaded last.
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
            linkcolor=blue,
            filecolor=magenta,
            urlcolor=cyan,
            citecolor=blue}

% Personal commands:


\title{Réseaux LAN et WAN}
\author{Éric Gaillard}
\date{20 mars 2018}

\begin{document}

\maketitle
\subsection*{Disclaimer}

Ce sont des notes de cours imparfaites qui n'ont absolument rien d'officiel.
Le professeur n'a eu strictement aucune implication dans la création de ce
fichier. Il n'engage personne et en particulier ni le professeur ni les
étudiants qui l'ont écrit.

C'est juste des élèves quelconques qui font de leur mieux pour suivre en cours
et vous partager leurs notes pour vous aider dans vos révisions.

Sur ce, bon travail :).
\tableofcontents

\section{Introduction}

\subsection{Partiel}

Partiel de 1h. Partie QCM, avec des points négatifs sur les questions avec des
bombes.

Pas de document.

\section{Partiel}

3) a

4) d

5) b

15) b

TFTP: Protocole de transfert de fichiers. (T = trivial). Sans authentification,
sur UDP.

7) A)

17) Équipements niveau 1: Switch (commutateur ethernet), Bridge (pont).

19) 

Difficulté croissante.

Bombe: Points négatif quand on se trompe, pas d'erreur sinon.

\section{Ethernet}

SD: Start frame delimiter. (nouveauté 802.3, rien sur ethernet v2).

L : Voir les spécificités.



\end{document}
