\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}

% Defining sane commands for euros.
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\texteuro}

% Page format.
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm}

% Figures.
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{resources/}}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}

% Math and chemistry.
\usepackage{chemist}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{numprint}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}

% Links. Should be loaded last.
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
            linkcolor=blue,
            filecolor=magenta,
            urlcolor=cyan,
            citecolor=blue}

% Dummy environment. Useful for some convoluted layouts.
\newenvironment*{dummyenv}{}{}

% Custom commands
\newcommand{\Reels}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\der}{\,\mathrm{d}}
\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\ti}{\cdot}


\title{Transformee Fourier}
\author{Herbert Groscot}

\begin{document}

\maketitle
\subsection*{Disclaimer}

Ce sont des notes de cours imparfaites qui n'ont absolument rien d'officiel.
Le professeur n'a eu strictement aucune implication dans la création de ce
fichier. Il n'engage personne et en particulier ni le professeur ni les
étudiants qui l'ont écrit.

C'est juste des élèves quelconques qui font de leur mieux pour suivre en cours
et vous partager leurs notes pour vous aider dans vos révisions.

Sur ce, bon travail :).

\tableofcontents
\newpage

\section{Historique}

Dans la musique, on peut retrouver des gammes 'non-dissonantes'.\\
Les instruments etaient accordes a l'oreille avec une note de base.\\
Cela creait des dissonnances.\\

\section{Introduction}
Peut on obtenir un signal elementaire avec des signaux elementaire ?\\

On va s'interesser aux conditions qui font qu'un signal est compose de signaux elementaires.

\begin{align*}
f(t)  \\
        f   ('periode')  2\pi \\
\end{align*}

\subsection{Definition}

\begin{align*}
  e^{\alpha z}   (derivee) &\rightarrow \alpha e^{\alpha z}\\
  e^{\alpha z} (primitive) &\rightarrow \frac{1}{\alpha} * e^{\alpha z}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  g(t) &= \sum_{k \in Z} e_{n}e^{int}\\
  \int_{0}^{2\pi} g(t)e^{-int} dt &= \int_{0}^{2x} \sum_{m \in Z} e_m e^{imt} e^{imt} dt \\
  &= \sum_{m \in Z} c_m \int_{0}^{2\pi} e^{i(m - n)t} dt\\
  &= c_n \int_{0}^{2\pi} + \sum_{m \neq n} e^{i(m-n)t} dt \\
  &= 2\pi c_n + 0
\end{align*}

\begin{align*}
  c_n = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} g(t) e^{-int} dt
\end{align*}
\subsection{Definition 2}
Une fonction periodique est une somme de fonction elementaires.

\newpage
\subsection{Definition 3}
Prenons $f$ de periode $2\pi$\\
La serie de Fourier de $f$ est :\\

\begin{align*}
b_0 + \sum_{n = 1 }^{\inf} b_n  \cos(nt) + \sum_{n = 1}^{\inf} a_n \sin(nt)\\
\sum_{n \in Z} c_n e^{int}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  b_0 &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(t) dt\\
  b_n &= \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(t) \cos(nt)dt\\
  a_n &= \frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(t)\sin(nt) dt\\
  c_n &= \frac{1}{2\pi} f(t) e^{-int} dt
\end{align*}
$n > 0$ \\
\begin{align*}
  c_n &= \frac{b_n + i a_n}{2}\\
   c_{-n} &= \frac{b_n - i a_n}{2}\\
  \end{align*}
   $n = 0$\\
  \begin{align*}
 c_0 &= b_0
\end{align*}

$f$ a valeur nulle.\\
$a_n$ et $b_n$ reels\\

$f$ est paire\\
$ \forall a_n = 0$\\
$f$ est impaire\\
$\forall b_n = 0$\\

Ensemble de fonctions periodiques :\\
- continue\\
- continent derivable\\
- Integrale\\
- "Pas trop de  discontinuite"\\
- ...\\

Un ensemble $E$ choisi.\\
Espace vectoriel.\\
$f$ et $g \in $ E\\
$\alpha_1 \beta \in C$\\
$\alpha f + \beta g \in E$\\

\begin{align*}
  <f,g> &= \frac{1}{2\pi} \int f(t) \overline{g}(t) dt\\
\end{align*}

\begin{align*}
<f,g> &= \frac{1}{2\pi} \int f\overline{f}(t) dt\\
      &= \frac{1}{2\pi} \int |f|^2 dt
\end{align*}
ressemble a $||f||^2$

\begin{align*}
  <e^{int},e^{int} > &= 0\\
\end{align*}
 $n \neq m$\\
 \begin{align*}
   <e^{int},e^{imt}> &= 1\\
 \end{align*}
 
 \begin{align*}
\sum_{n \in Z} < f,e^{in}> e^{int}\\   
 \end{align*}

En dimension 3,$ e_1, e_2, e_3 $etant des espaces vectoriels, on peut exprimer $u(x,y,z)$, tq:\\
$u = (u.e_1)e_1 + (u.e_2)e_2 + (u.e_3)e_3$\\

\section{Convergence}

\subsection{Theoreme}
f  classe $C^2$\\
Convergence\\
$f(t) = \sum c_n e^{int}$\\

Fonction "reguliere par morceau"\\
- Un nombre fini de discontinuites\\
- nombre fini d'extrema\\

Si $f$ continu en $t$ ; $f(t) = \sum c_{n} e^{int}$\\
Si $f$ discontinu en $t$ : $\sum c_n e^{int} = (\frac{1}{2} (f(t-) + f(t+)))$\\

\subsection{Phenomene de Gibbs.}

\subsubsection{Integration et derivation}
\begin{align*}
 \sum_a^b e^{int} dt &= (b - a) c_0 + \sum_{n \neq 0} C_n \int_a^b e^{int} dt\\
 &= (b - a) c_0 + \sum_{n \neq 0 } \frac{C_n}{in} (e^{inb} - e^{ina}) 
\end{align*}

Pour la derivation:\\
Hypothese $f$ continu derivable\\
$f'$ regulier par morceaux\\
\begin{align*}
  \sum inc_n e^{int} &= f'(t) ... continue\\
&=\frac{1}{2} (f'(t+)+ f'(t-)) ... discontinue
\end{align*}

\subsubsection{Exemple}

\begin{align*}
  f(t) = 1 si t \in ]-a, +a[\\
        0 ailleurs sur [-\pi,\pi]\\
        ...\\
        f(t) = \frac{a}{\pi} + \frac{2}{\pi} \sum_{n = 1}^{\inf} \frac{\sin(n a)}{n} cos(nt)\\
\end{align*}

\subsubsection{Cas particulier}
\begin{align*}
f(t) &= \frac{1}{2} + \frac{2}{\pi}\sum_{R = 0}^{\inf} \frac{(-1)^k}{2k + 1} \cos{(2k +1) }t  \\
f(t) &= \frac{1}{2} + \frac{2}{\pi} \sum_{k = 0}^{\inf} \frac{1}{2k =1} \sin((2k +1)t)\\
\end{align*}

\section{Formulaire}
\subsection{Identite de Parseval}

\url{http://www.bibmath.net/dico/index.php?action=affiche&quoi=./p/parseval.html}

\subsection{Densite Gausienne}

\begin{align*}
  f(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma^2}}\\
  F(f)(u) = e^{- \frac{1}{2} \sigma^2 u^2}
\end{align*}


\subsection{Translation}
\begin{align*}
  F(f(x-a))(u) = e^{iau} F(f)(u)
\end{align*}

\subsection{Modulation}

\begin{align*}
F(e^{i\omega_0 x} f(u))    = F (u - \omega_0)
\end{align*}

\subsection{Changement d'echelle}
\begin{align*}
  F(f(ux)) = \frac{1}{|a|} F(\frac{u}{a})
\end{align*}

\subsection{Conjugaison}
\begin{align*}
  F(\overline{f}(x)) = \overline{F(f)}(-u)
\end{align*}

\subsection{Derivation}
\begin{align*}
  F(f)(u) = \int f(x)e^{-iux} dx\\
  F(f')(u) = i u F(f)(u)
\end{align*}

\subsection{Theoreme de Parseval}

\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{\infty} |f(x)|^2 dx = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |F(u)|^2 du\\
  \int_{-\infty}^{\infty} F(u)\overline{G}(u) du\\
\end{align*}

\subsection{Convolution}

\begin{align*}
  f * g(x) = \int_{x \in R} f(u) g(x - a) du\\
  F(f * g) (u) = F(f)(u) . F(g)(u)\\
\end{align*}
De plus si $f,g \in L^2$
\begin{align*}
  F(fg) = F(f) * F(g)
\end{align*}

\subsection{fonction ``porte''}

\begin{align*}
  F(\pi_a)(u) = 2 \frac{\sin(au)}{u}
\end{align*}

\subsection{Distribution de Dirac}
\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{\infty} \varphi_0(t)dt = 1\\
 \end{align*}
$\delta_0 $ : Distribution de Dirac

\begin{align*}
  F(\delta_0)(u) &= \int e^{iux} \delta_0(x)dx = 1\\
  \int f(x)\delta_a(x)dx &= f(a)\\
  F(\delta_a)(u) &= e^{-iau}\\
\end{align*}

\section{Transformée de Fourier}

\subsection{Introduction}

Définition:

$$ \forall f \in L^{1}, \quad \mathcal{F}(f)(u) = \int^{+\infty}_{-\infty} f(x) \mathrm{e}^{-iux} \: \mathrm{d} t $$

\textbf{Attention à la normalisation!}

\

Condition d'existence:

Si $ f \in L^1(\mathbb{R}) $, alors $\mathcal{F}(f)$ est

\begin{itemize}
\item Continue
\item Croissante
\item $ \underset{u \to \infty}{\lim} \mathcal{F}(f)(u) = 0 $
\end{itemize}

Si $f \in L^2(\mathbb{R})$, c'est plus compliqué.

\

\subsection{Densité Gaussienne}

Avec $\sigma > 0$, on a:

\begin{align*}
  f(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \, \mathrm{e}^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma^2}}\\
  \mathcal{F}(f)(u) = e^{- \frac{1}{2} \sigma^2 u^2}
\end{align*}


\subsection{Linéarité}

$$ \mathcal{F}(\lambda f + \mu g) = \lambda \mathcal{F}(f) + \mu \mathcal{F}(g) $$

\subsection{Translation}

\begin{align*}
  F(f(x-a)(u) = e^{iau} \mathcal{F}(f)(u)
\end{align*}

\subsection{Modulation}

\begin{align*}
\mathcal{F}(e^{i\omega_0 x} f(u)) = \mathcal{F} (u - \omega_0)
\end{align*}

\subsection{Conjugaison}
\begin{align*}
  \mathcal{F}(\overline{f}(x)) = \overline{\mathcal{F}(f)}(-u)
\end{align*}

\subsection{Changement d'échelle}
\begin{align*}
  \mathcal{F}(f(ax)) = \frac{1}{|a|} \mathcal{F} \left( \frac{u}{a} \right)
\end{align*}

\subsection{Dérivation}
\begin{align*}
  % \mathcal{F}(f)(u) = \int f(x)e^{-iux} dx\\
  \mathcal{F}(f')(u) = i u \mathcal{F}(f)(u)
\end{align*}

\textbf{On peut dériver en faisant une multiplication!}

\subsection{Inversion}

On a $f$ prériodique et:

$$ f(t) = \sum c_n e^{int}$$

Et

$$ c_n = \frac{1}{2 \pi} \int^{2x}_0 f(t) e ^{-int} \mathrm{d} t $$

\

On a donc:

\begin{align*}
\mathcal{F}(u) &= \int f(t) e^{-iut} \mathrm{d} t \\
  f(x) &= \frac{1}{2 \pi} \int \mathcal{F}(u) e^{-iux} \mathrm{d} t
\end{align*}
\subsection{Convolution}

Si on a:

\begin{align*}
  f \times g(x) &= \int_{x \in \mathbb{R}} f(u) g(x - a) \mathrm{d}u
\end{align*}

Alors:

\begin{align*}
  F(f \cdot g) (u) &= F(f)(u) \cdot F(g)(u)
\end{align*}

De plus si $f,g \in L^2$

\begin{align*}
  F(fg) = F(f) * F(g)
\end{align*}

\subsection{Théorème de Parseval}

\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{\infty} |f(x)|^2 dx = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |F(u)|^2 \mathrm{d}u\\
  \int_{-\infty}^{\infty} F(u)\overline{G}(u) du\\ % Ligne non dite au second cours...
\end{align*}

\section{Exemples}

\subsection{Fonction ``porte''}

\begin{align*}
  F(\Pi_a)(u) = 2 \frac{\sin(au)}{u}
\end{align*}

On notera que

\begin{align*}
  \int^{+\infty}_{_\infty} \Pi_a^2 dx = 2a \\
  \frac{1}{2\pi} \int^{+\infty}_{_\infty} 4 \frac{\sin(au)^2}{u^2} du = 2a \\
  \int^{+\infty}_{_\infty} \left( \frac{\sin(u)}{u^2} \right) ^2 du = \frac{2}{4} \times 2 \pi = \pi
\end{align*}

\subsection{Distribution de Dirac}
\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{\infty} \varphi_\sigma(t)dt = 1\\
\end{align*}

Où $\sigma$ petit.

$\delta_0 $ : Distribution de Dirac

\begin{align*}
  F(\delta_0)(u) &= \int e^{iux} \delta_0(x)dx = 1\\
  \int f(x)\delta_a(x)dx &= f(a)\\
  F(\delta_a)(u) &= e^{-iau}\\
\end{align*}

\subsection{Fonction de Lorentz}

On a

$$ f(x) = \frac{a}{\pi} \frac{1}{x^2 + a^2} = \frac{1}{a \pi} \frac{1}{1 + \left(\frac{x}{a} \right) ^2 }$$

Donc:

$$ \mathcal{F}(f)(u) = e^{-a|u|} $$

\end{document}
